<!--
{
    "title": "Правила и соглашения в русском переводе",
    "description": "Правила и соглашения при переводе на русский язык, которые обязан соблюдать каждый переводчик",
    "author": {
        "firstName": "Sasha",
        "lastName": "Sorokin",
        "email": "dafri.nochiterov8@gmail.com",
        "username": "DaFri_Nochiterov"
    },
    "language": "ru"
}
-->

# Правила и соглашения в русском переводе

На этой странице перечислен список правил и соглашений которым следуют русские переводчики, когда выполняют перевод Discord.

Вы можете обсудить тот или иной пункт на сервере переводчиков Discord в нашем канале.

## Общие соглашения

### Вы с большой буквы

Принято решение, что «вы» всегда пишется с маленькой буквы, независимо от контекста. Только в официальных письмах используется «Вы» с большой буквах, и нет, — это не применимо к e-mail письмам от Discord.

<span class="deprecated">

<details>
<summary>Устаревшая информация</summary>

При обращении к **одному** человеку «Вы» пишется с большой буквы - это проявление уважения, а также выделение.

Это позволяет выделять цель обращения:

> «Здесь вы **[администрация]** сможете смотреть действия происходящие на вашем сервере»
>
> «Здесь Вы **[пользователь]** сможете изучить свою последнюю активность в играх»

::: warning Предупреждение!
Пожалуйста, обращайте внимание на контекст и смотрите, о ком идёт речь.

К примеру, если речь идёт о партнёрской программе, вернее, форме отправки заявки, правильнее будет писать «вы» с маленькой буквы, потому что сервер партнёра зачастую администрируется не только им самим, но и другими администраторами. Если в тексте обращаются только к одному человеку (это явно видно) — правильно писать «Вы» с большой буквы.

:::

</details>

</span>

---

**Источники**:

- [§ 165. Три правила про вы — Артемий Лебедев](https://www.artlebedev.ru/kovodstvo/sections/165/)

**Причины решения**:

- Очень сложно было определять, где использовать «Вы», а где «вы»
- В некоторых местах получалась «каша» из вариантов написания с заглавной и строчной буквы

---

### Выделение Без Необходимости

В английском существует правило написания заголовка (да и многих другей вещей) с использованием больших букв. У нас таких правил нет и переводенный таким образом текст будет считаться **неправильным**.

> <u>S</u>erver <u>M</u>embers → <u>У</u>частники <u>с</u>ервера.
>
> 131 <u>M</u>embers → 131 <u>у</u>частник.

Ещё один пример с выделением названий функций в тексте. Тут ничего не меняется.

> **ПЛОХО**: Загрузите приложение для <u>рабочего стола</u>, чтобы использовать функцию <u>В</u>ступления в игру.
>
> **ХОРОШО**: Загрузите приложение для <u>компьютера</u>, чтобы использовать функцию <u>в</u>ступления в игру.

Названия брендов, однако, могут (и, скорее всего, должны) быть выделены:

> Используйте <u>R</u>ich <u>P</u>resence для привлечения аудитории.

---

**Источники**:

- [Capitalization Rules — GrammarBook.com](https://www.grammarbook.com/punctuation/capital.asp)

---

### Бренды не переводятся

**<u>НИКАКИХ</u>** «Дискорд», «ХайпОтряд» и т.п.

Названия функций в большинстве случаев являются брендами. Как пример — Rich Presence.

---

**Источники**: общепринято (права и лицензии).

Название компаний и брендов не переводятся, если то не зарегистрировано официально:

- [Microsoft](https://ru.wikipedia.org/wiki/Microsoft) — компания в США
- Зарегистрирована (имеет представительство) в России как [Майкрософт](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B0%D0%B9%D0%BA%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%84%D1%82_%D0%A0%D1%83%D1%81)

Discord в России не зарегистрирован (не имеет представительства), поэтому «Дискорд» не является действительным названием.

---

### Названия протоколов не переводятся

<u>Аббревиатурные</u> названия протоколов не переводятся:

- `HTTP` остается `HTTP`
- `Data URL` остается `Data URL`
- `Hypertext Markup Language` → `язык гипертекстовой разметки`

Очень плохой пример:

> **Ужас**! Ваша ссылка расширения протокола HTTP для поддержки шифрования в целях повышения безопасности неверна.
>
> **Уже лучше**. Ваша HTTPS ссылка некорректна.

Другой пример:

> **Ужас**! Дата УРЛ неправильна.
>
> **Плохо**… Неверная ссылка с данными.
>
> **Лучше**. Некорректная `Data URL`.

### Не «ваше», а «своё»

В английском языке является нормой использовать «you», «your» по многу раз, однако в русском переводе избегайте большого количества «вашего», потому что, в большинстве случаев, оно «своё».

> **ПЛОХО**: Мы отправили на ваш e-mail специальное письмо, по которому вы сможете подтвердить ваш заказ.
>
> **ЛУЧШЕ**: Мы отправили на ваш e-mail специальное письмо, по которому вы сможете подтвердить свой заказ.
>
> **ПОЧТИ ИДЕАЛЬНО**: Мы отправили на ваш e-mail специальное письмо, по которому можно подтвердить свой заказ.

### Используйте «ёлочки», „лапки“

~~Не лапки вместо рук, нет.~~

В русском языке принято использовать «ёлочки» и „лапки“ в качестве кавычек.

Чтобы упростить ваши сложности, используйте [WinCompose](https://github.com/samhocevar/wincompose) — программу, с открытым исходным кодом, для вставки разного рода символов путём нажатия клавиш в определенном порядке.

- Для русских кавычек:
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd><</kbd> <kbd><</kbd> → `»`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>></kbd> <kbd>></kbd> → `«`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>,</kbd> <kbd>,</kbd> → `„`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>\`</kbd> <kbd>\`</kbd> → `“`
- Для английских кавычек:
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd><</kbd> <kbd>"</kbd> → `“`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>></kbd> <kbd>"</kbd> → `”`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd><</kbd> <kbd>'</kbd> → `‘`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>></kbd> <kbd>'</kbd> → `’`
- В Британском английском, как в американском, но наоборот (основные это `‘` и `’`, а дополнительные - `“` и `”`).

**Дополнительно**:

- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>.</kbd> <kbd>.</kbd> → `…` (односимвольное троеточие);
  - Использование данного символа в переводах пока <u>под вопросом</u>. Однако, его можно спокойно использовать в Discord и Twitter для сохранения доступных символов. Браузеры, такие как Chrome, не видят разницы между «…» и «...» при поиске.
- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>-</kbd> <kbd>3</kbd> <kbd>M</kbd> → `⸻` («необычное» тире!);
  - Эта «длинная линия» отлично подойдёт для разделения сообщений в Discord, но нигде не используется в переводах (и не должна!).

Остальные комбинации можно найти в интерфейсе WinCompose.

---

**Источники**:

- [British versus American style — The Punctuation Guide](http://www.thepunctuationguide.com/british-versus-american-style.html)
- [Кавычки — Википедия](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D0%B2%D1%8B%D1%87%D0%BA%D0%B8#%D0%9A%D0%B0%D0%B2%D1%8B%D1%87%D0%BA%D0%B8,%20%D0%B8%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D1%83%D0%B5%D0%BC%D1%8B%D0%B5%20%D0%B2%20%D1%80%D1%83%D1%81%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%BC%20%D1%8F%D0%B7%D1%8B%D0%BA%D0%B5)
- [§ 104. Кавычки — Артемий Лебедев](https://www.artlebedev.ru/kovodstvo/sections/104/)

---

### Используйте «нормальное» тире

При переводе не используйте знак минуса в качестве тире (даже если в оригинале это так). Минус используется для диапазонов чисел (100-200) и клавиши <kbd>-</kbd>. Если не уверены, что вернее использовать, спросите проверяющего.

Также как и с советом выше, используйте WinCompose для его вставки:

- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>-</kbd> <kbd>-</kbd> → `—` (тире)

---

**Источники**:

- [§ 97. Тире, минус и дефис, или Черты русской типографики — Артемий Лебедев](https://www.artlebedev.ru/kovodstvo/sections/97/)

---

### Используйте «стрелочки» в качестве «стрелочек»

Не используйте в переводах знак «больше» (`>`) как стрелочку вправо.

В Unicode давно присутствуют символы стрелочек, большинством шрифтов они поддерживаются.

Комбинации WinCompose для вставки обычных стрелочек:

- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>→</kbd> <kbd>→</kbd> → `→`
- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>←</kbd> <kbd>←</kbd> → `←`
- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>↑</kbd> <kbd>↑</kbd> → `↑`
- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>↓</kbd> <kbd>↓</kbd> → `↓`

---

### «Натуральное (естественное) звучание» текста

Текст должен звучать «натурально» на нашем языке. Используйте абсолютно все возможности, чтобы сделать его таковым.

- «Перефразирование»
- «Адаптация»
- другое…

Но самое главное — не потеряйте исходный смысл предложения и не создайте новый.

---

**Источники**:

- [Style guide — Telegram Translations](https://translations.telegram.org/#style-guide)

---

### Текст должен «влезать»

Хороший перевод должен быть адаптирован под существующие лимиты пространства. Знать лимиты пространства можно только зная контекст строки.

Пример ошибки:

<figure>

![Изображение с примером ошибки](https://i.imgur.com/9XYyrXh.png)

<figcaption>Текст «попросите новое приглашение» не влизает при средних размерах имени пользователя</figcaption>

</figure>

И её допустимое исправление:

<figure>

![Изображение с исправленной ошибкой](https://i.imgur.com/WOWMB4S.png)

<figcaption>Игра предложениями: мы добавили «но» в приглашение истекло, чтобы обозначить, что в следующей строке может быть продолжение. И сразу используя эту возможность, заменяем вторую строку на «Попросить новое у <code>{username}</code>?». Смысл не потерян, он всё так же о том, чтобы попросить новое приглашение</figcaption>

</figure>

Ищите все возможные пути, чтобы обойти ограничения. Подходите к ним креативно.

---

**Источники**:

- [Style guide — Telegram Translations](https://translations.telegram.org/#style-guide)

---

## ПОДТВЕРЖДЕННЫЕ ОПРЕДЕЛЕНИЯ

**Эти определения подтверждены языковым(и) проверяющим(и).**

<details>

<summary>Важно знать!</summary>

- Не пытайтесь изменить определения без согласия языкового проверяющего и не советуйте другим переводить иначе;
- Перевод с «языковой адаптацией» должен либо полностью исключать отсылки к этим определениям, либо использовать их.

### Когда следует обращаться к языковому проверяющему

- **В случае расхождений.** Не советуйте другим изменить перевод определения, выполненный с использованием этого списка.
- **Безосновательные требования.** В случае, если кто-то требует от Вас изменить / удалить перевод выполненный на основе этих определений по причине того, что «ваш перевод неверный», отправьте ему ссылку на этот документ и обратитесь к проверяющему;
- **Ошибка в определениях?** Если одно из определений в списке вас не устраивает или содержит ошибку.

</details>

|  Определение   |       Контекст ↓     | Переводить как  |           но не!           |           Пример           |
|:---------------|:---------------------|:----------------|:---------------------------|----------------------------|
| **Nickname**   | Роли и участники     | Никнейм         | Имя пользователя           | Сменил никнейм             |
| **Permission** | Роли и участники     | Право           | Разрешение                 | Это право позволит…        |
| **Overwrite**  | Роли и участники     | Переопределение | Перезапись                 | Переопределение прав       |
| **Webhook**    | Функции сервера      | Вебхук          | Webhook                    | Создал вебхук              |
| **Audit Log**  | Функции сервера      | Журнал аудита   | Журнал событий, лог        | Изучите журнал аудита      |
| **Emoji**      | Эмодзи               | Эмодзи          | Emoji, эмоции, смайлы      | Пользовательские эмодзи    |
| **Alias**      | Эмодзи               | Название        | Алиас, имя                 | Эмодзи с названием «Kappa» |
| **Create**     | Журнал аудита        | Создал          | Добавил (искл. для эмодзи) | Создал канал               |
| **Overwrite**  | Настройки            | Переопределение | Перезапись, перенастройка  | Переопределение настроек   |
| **Merch**      | Маркетинг            | Атрибутика      | Вещи, мерчендайз, мерч     | Магазин атрибутики         |
| **Sweet**      | Игровой лут          | Приятный        | Вкусный                    | Приятным выпавшим лутом    |
| **Permission** | Доступ к функциям    | Разрешение      | Право                      | Разрешение на доступ к ф…  |

<style>
.deprecated { opacity: .7; }
</style>